

# Linux的安全性
## 用户相关文件
### `/etc/passwd`
记录用户信息  
包括 `用户名`、`用户密码（已被下文shadow文件取代，均显示为'x'）`、`用户账户ID`、`用户账户组ID`、`用户备注`、`用户家目录路径`、`默认shell`  
### `/etc/shadow`
记录密码信息  
包括 `与passwd文件对应的登录名`、`经过加密的密码`、`自上次修改密码后过去的天数`、`多少天后可以修改密码`、`多少天后必须修改密码`、`密码过期前多少天提醒用户`、`密码过期后多少天禁用用户`、`账户被禁用的日期`、`预留字段`  
## 用户账户操作
`useradd`、`userdel` 用来 添加/删除用户  
`usermod`、`passwd`、`chpasswd`、`change`、`chfn`、`chsh` 用来修改用户的对应信息  

# Linux组
## 用户组相关文件
同用户文件类似，`/etc/group` 和 `/etc/gshadow`  
### `/etc/group`
记录 `组名`、`组密码（也跟passwd文件一样，显示为'x'）`、`账户组ID`、`属于该组的用户名列表`  
> <h2>📄说明：</h2>
>
> 有些组没有列出用户，并不表示改组没有成员
>
> 当在 `/etc/passwd` 中给用户指定了默认组后，该名用户不会再显示在 `/etc/group` 中的对应组成员列表中
> 

# 文件权限
`umask` 可以用来查看当前文件掩码  
至于掩码的默认设置，可以查看 `/etc/profile` 文件  
目录文件默认权限为 `777`，普通文件默认权限为`666`  
最终建立的文件权限为： **默认权限转换成的权限** - **掩码转换成的权限**  
> <h2>⚠️注意：</h2>
> 
> 最终权限并不是普通的相减，如 777-022 = 755(rwxr-xr-x)
> 
> 而是先替换为对应操作权限再做移除动作  
>
> 比如 555-022
> 
> (r-xr-x-r-x)-(----w--w-)=(r-xr-xr-x)
> 
> 结果还是555，不是直接做减法的 533
> 

## 特殊权限
`umask` 输出的是4位数字，后3位是普通权限掩码  
第1位则是表示 `特殊权限掩码`  
### SUID
执行文件时，以文件属主的权限执行  
比如 `/usr/bin/passwd`，普通用户执行时会以 ***root*** 用户的权限去执行  
### SGID
* 执行文件时，以文件属组的权限执行  
比如 `/usr/bin/locate`，普通用户执行时会以 ***slocate*** 用户组的权限去执行  
进而可以访问同样属于该组的文件 `/var/lib/mlocate/mlocate.db`  
* 该属性附加给目录时，目录中建立的文件属组同该目录属组  
这个就不用多做介绍了  
### 粘着位(Sticky Bit)
现在只针对目录有效  
赋予了该属性的目录，对该目录有 `w, x` 权限的用户，仅能在该目录下删除属于自己的文件（当然，根用户root不受该限制）  

